Nous pouvons maintenant généraliser ce principe aux nombres
réels\footnote{En pratique, sur un ordinateur, nous ne pourrons
  représenter et manipuler de manière précise que les nombres qui
  possèdent une représentation finie en base $2$, ce qui exclut
  d'office tous les nombres irrationnels, comme $\pi$ ou $\sqrt{2}$,
  par exemple. Mais cela n'empêche que même les nombres irrationnels
  possèdent aussi une représentation (infinie non-périodique) dans
  d'autres bases que la base $10$.}. Commençons par observer qu'un
nombre rationnel qui possède une expression finie dans une base ne
possède pas forcément une expression finie dans toutes les
bases. Prenons par exemple le nombre $\frac{1}{3}$. Nous savons qu'il
n'est possible de l'exprimer de manière finie en base $10$, mais bien
de manière infinie périodique:

\[
  \frac{1}{3}=0,3333_{10}\ldots
\]

Nous notons cette représentation infinie périodique en soulignant la
partie qui se répète infiniment souvent:

\[
  \frac{1}{3}=0,\underline{3}.
\]

Par contre, comme $\frac{1}{3}=3^{-1}$, on peut exprimer $\frac{1}{3}$
de manière finie en base $3$:

\[
  \frac{1}{3}=0,1_{3}.
\]

\medskip

Voyons maintenant comment représenter un nombre $N<1$ dans une base
$b$ arbitraire. Notons que nous supposons que $N<1$ car on peut
traiter séparément la partie entière et la partie fractionnelle d'un
nombre. Pour exprimer $N$ en base $b$, nous allons procéder par
\emph{multiplication successive} par $b$. Supposons que $N$ est de la
forme:

\begin{align*}
  N &= 0,\alpha_0
\end{align*}

où $\alpha_0$ représente la séquence de chiffres de la partie
fractionnaire du nombre. En multipliant $N$ par $b$ on obtient un
nouveau nombre de la forme:

\begin{align*}
  N\times b &= \beta_1,\alpha_1
\end{align*}

où $\beta_1$ est la partie entière, et $\alpha_1$ la partie
décimale. Comme nous avons supposé que $N<1$, nous savons que
$0\leq \beta_1 \leq b-1$. Considérons le nouveau nombre $0,\alpha_1$,
et appelons-le $N_1$. Nous avons donc :

\begin{align*}
  N_1 &= 0,\alpha_1\\
  N &= \frac{\beta_1}{b} + \frac{N_1}{b}.&              [4]
\end{align*}

Multiplions maintenant $N_1$ par $b$, nous obtenons un nombre de la
forme:

\begin{align*}
  N_1\times b &= \beta_2,\alpha_2 
\end{align*}

avec $0\leq \beta_2 \leq b-1$. Nous pouvons à nouveau poser $N_2$ et
obtenir:

\begin{align*}
  N_2 &= 0,\alpha_2\\
  N_1 &= \frac{\beta_2}{b} + \frac{N_2}{b}.&               [5]
\end{align*}

En combinant~$[5]$ et~$[4]$, nous obtenons:

\begin{align*}
  N &= \frac{\beta_1}{b} + \frac{\frac{\beta_2}{b} + \frac{N_2}{b}}{b}\\
    &= \frac{\beta_1}{b} +\frac{\beta_2}{b^2} + \frac{N_2}{b^2}\\
    &= \beta_1\times b^{-1} + \beta_2\times b^{-2} + N_2\times b^{-2}.
\end{align*}

Nous pouvons continuer ce développement, en multipliant successivement
tous les $N_i=0,\alpha_i$ par $b$, pour obtenir un suite aussi longue
que souhaitée de $\beta_i$ tels que:

\begin{align*}
  N &= \beta_1\times b^{-1} + \beta_2\times b^{-2} +\cdots
      \beta_k\times b^{-k} + N_k\times b^{-k}\\
  &=\sum_{i=1}^{k} \beta_i b^{-i}+ N_k\times b^{-k}&         [6].
\end{align*}

En comparant~$[6]$ et $[1]$, on voit que la
séquence des $\beta_i$ ainsi calculée correspond à la séquence des
$d_{-i}$ nécessaires pour exprimer $N$ en base $b$. Ce développement
sera arrêté soit lorsque $N_i=0$, soit dès qu'on détecte deux valeurs
$N_j$, $N_i$ ($i\neq j$) telles que $N_j=N_i$, ce qui signifie que
l'expression de $N$ en base $b$ est infinie périodique.

\exemple{ Considérons $N=-24,42_{10}$ à exprimer en base $2$. Nous
  allons commencer par exprimer $24$ en base $2$, en divisant
  successivement $24$ par $2$. On commence par $24/2=12$ avec un reste
  de $0$. Autrement dit $q_0=12$ et $r_0=0$. On poursuit en divisant
  $q_0$ par $2$, etc:


%\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      $i$ & $q_i$ & $r_i$ \\
      \midrule
      0& 12 & 0\\
      1& 6  & 0\\
      2& 3  & 0\\
      3& 1  & 1\\
      4& 0  & 1\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
%  \end{center}

  On lit maintenant la séquence des restes de haut en bas, en on
  obtient:
  $
    24_{10} = 11000_2
    $.


  Pour la partie fractionnaire, on procède par multiplication successive
  par $2$. On commence par $0,42\times 2=0,84$. Autrement dit,
  $\beta_1=0$ et $N_1=0,84$. On multiplie à nouveau $N_1$ par $2$,
  soit $2\times 0,84= 1,68$. On obtient donc:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      $i$&$\beta_i$&$N_i$\\
      \midrule
      1 & 0 & 0,84\\
      2 & 1 & 0,68\\
      3 & 1 & 0,36\\
      4 & 0 & 0,72\\
      5 & 1 & 0,44\\
      6 & 0 & 0,88\\
      7 & 1 & 0,76\\
      8 & 1 & 0,52\\
      9 & 1 & 0,04\\
      10 & 0 & 0,08\\
      11 & 0 & 0,16\\
      12 & 0 & 0,32\\
      13 & 0 & 0,64\\
      14 & 1 & 0,28\\
      15 & 0 & 0,56\\
      16 & 1 & 0,12\\
      17 & 0 & 0,24\\
      18 & 0 & 0,48\\
      19 & 0 & 0,96\\
      20 & 1 & 0,92\\
      21 & 1 & 0,84\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  
  On voit donc que $N_{21}=N_1$, la suite du développement se
  poursuivra donc \textit{ad infinitum} de manière cyclique. Donc:

  \[
    0,42_{10}=0,0\underline{110\ 1011\ 1000\ 0101\ 0011}_2
    \]
    
  et finalement:

  \[
    -24,42_{10} = - 1\ 1000, 0\underline{110\ 1011\ 1000\ 0101\ 0011}_2.
  \]

}

